# 5 粒子的转动
## 5.1 环上运动的粒子
我们使用极坐标系，当 $r=r_0$ 为定值时，即
$$
V(r, \phi) = \begin{cases}0 &r=r_0 \\ \infty &r \ne r_0 \end{cases}
$$由于 $\hat{L}_z = \hat{x}\hat{p}_y - \hat{y}\hat{p}_x$，代入可以整理得：
$$
\hat{L}_z = -i\hbar \frac{\partial}{\partial \phi}
$$则对于一维圆环，$\hat{H}=\frac{\hat{L}_z^2}{2I}=-\frac{\hbar^2}{2I}\frac{\partial^2}{\partial \phi^2}=-\frac{\hbar^2}{2I}\frac{d^2}{d\phi^2}$，代入薛定谔方程以及边界条件解得
$$
\psi(\phi) = Ae^{im\phi} + Be^{-im\phi} \\
E_m = \frac{m^2\hbar^2}{2I}
$$其中 $m$ 是整数。
当 $m$ 不为 $0$ 时，波函数二重简并。因此我们可以选取一组归一化的解使得波函数是 $\hat{L}_z$ 的本征函数，即
$$
\psi_m = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{im\phi}
$$此时本征值为 $m\hbar$。

可以发现，我们得到的结论和我们在第三章讨论的结果相同（因为这两种方法可以用换元 $l=r_0\phi$ 联系起来）。

## 5.2 球坐标系下的角动量和能量
一般地，球坐标系下
$$
\hat{\bm{L}} = -i\hbar\hat{\bm{r}}\times\nabla
$$且
$$\begin{aligned}
\hat{L}_x &= -i\hbar\left(-\sin\phi\frac{\partial}{\partial \theta} - \cot\theta\cos\phi\frac{\partial}{\partial \phi}\right) \\
\hat{L}_y &= -i\hbar\left(\cos\phi\frac{\partial}{\partial \theta} - \cot\theta\sin\phi\frac{\partial}{\partial \phi}\right) \\
\hat{L}_z &= -i\hbar \frac{\partial}{\partial \phi} \\
\hat{L}^2 &= -\hbar^2\left(\frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial \theta}\right) + \frac{1}{\sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial \phi^2}\right) \\
&= -\hbar^2\left(\frac{\partial^2}{\partial \theta^2} + \cot\theta\frac{\partial}{\partial \theta} + \frac{1}{\sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial \phi^2}\right)
\end{aligned}$$以上证明略（换元，然后算就是了）。

体系的动能可以用径向动能和转动能描述，即
$$
\hat{T} = \hat{T}_r + \hat{T}_{rot} = \frac{\hat{p}_r^2}{2m} + \frac{\hat{L}^2}{2mr^2}
$$其中 $\hat{p}_r$ 为径向的线动量算符。经典条件下，
$$
p_r = \bm{p} \cdot \bm{e}_r
$$由于 $\hat{\bm{e}}_r$ 和 $\hat{\bm{p}}$ 不对易，所以它的量子形式不能直接从上式得到，我们可以设
$$
\hat{p}_r = \left(\left(1-\lambda\right)\hat{\bm{e}}_r\cdot\hat{\bm{p}} + \lambda\hat{\bm{p}}\cdot\hat{\bm{e}}_r\right)
$$其中
$$
\hat{\bm{e}}_r\cdot\hat{\bm{p}} = -i\hbar\hat{\bm{e}}_r\cdot\nabla = -i\hbar\frac{\partial}{\partial r}
$$ $$\begin{aligned}
\hat{\bm{p}}\cdot\hat{\bm{e}}_r &= -i\hbar\left(\hat{\bm{e}}_r\cdot\nabla + \sum_{cyc}\frac{\partial}{\partial x}\frac{x}{r}\right) \\
&= -i\hbar\left(\frac{\partial}{\partial r} + \sum_{cyc}\frac{1}{r}\left(1-\frac{x^2}{r^2}\right)\right) \\
&=-i\hbar\left(\frac{\partial}{\partial r} + \frac{2}{r}\right)
\end{aligned}$$因此
$$
\hat{p}_r = -i\hbar\left(\frac{\partial}{\partial r} + \frac{2\lambda}{r}\right)
$$又
$$\begin{aligned}
\int_0^\infty u^*\left(\hat{p}_rv\right)r^2dr &= -i\hbar\int_0^\infty u^*\left(\left(\frac{\partial}{\partial r} + \frac{2\lambda}{r}\right)v\right)r^2dr \\
&= -i\hbar\int_0^\infty r^2u^*\frac{\partial v}{\partial r}dr - 2i\lambda\hbar\int_0^\infty ru^*vdr \\
&= -i\hbar r^2u^*v\Big|_0^\infty + i\hbar\int_0^\infty v\frac{\partial r^2u^*}{\partial r}dr - 2i\lambda\hbar\int_0^\infty ru^*vdr \\
&= i\hbar\int_0^\infty v\left(r^2\frac{\partial u^*}{\partial r} + 2ru^*\right)dr - 2i\lambda\hbar\int_0^\infty ru^*vdr \\
&= \int_0^\infty \left(-i\hbar\left(\frac{\partial}{\partial r} + \frac{2-2\lambda}{r}\right)u\right)^* v r^2dr
\end{aligned}$$由于 $\hat{p}_r$ 是厄米的，所以 $\lambda=\frac{1}{2}$，
$$
\hat{p}_r = -i\hbar\left(\frac{\partial}{\partial r} + \frac{1}{r}\right) = -i\hbar\frac{1}{r}\frac{\partial}{\partial r}r
$$因此
$$
\hat{T}_r = \frac{\hat{p}_r^2}{2m} = -\frac{\hbar^2}{2m}\frac{1}{r}\frac{\partial^2}{\partial r^2}r = -\frac{\hbar^2}{2m}\left(\frac{\partial^2}{\partial r^2}+\frac{2}{r}\frac{\partial}{\partial r}\right) = -\frac{\hbar^2}{2m}\frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial r}\left(r^2\frac{\partial}{\partial r}\right)
$$总动能
$$
\hat{T} = -\frac{\hbar^2}{2m}\left(\frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial r}r^2\frac{\partial}{\partial r} + \frac{1}{r^2\sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial \theta}\right) + \frac{1}{r^2\sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial \phi^2}\right)
$$这个结果和通过对拉普拉斯算符 $\nabla^2$ 做坐标变换来计算总动能的结果相同。

## 5.3 角动量的对易规则
可以证明
$$\begin{aligned}
\left[\hat{H},\hat{L}^2\right] = \left[\hat{H},\hat{L}_x\right] &= \left[\hat{H},\hat{L}_y\right] = \left[\hat{H},\hat{L}_z\right] = 0 \\
\left[\hat{L}^2,\hat{L}_x\right] = \left[\hat{L}^2,\hat{L}_y\right] &= \left[\hat{L}^2,\hat{L}_z\right] = 0 \\
\left[\hat{L}_x,\hat{L}_y\right] = i\hbar\hat{L}_z \quad \left[\hat{L}_y,\hat{L}_z\right] &= i\hbar\hat{L}_x \quad \left[\hat{L}_z,\hat{L}_x\right] = i\hbar\hat{L}_y \\
\left[\hat{x},\hat{L}_x\right] = 0 \quad \left[\hat{x},\hat{L}_y\right]&=i\hbar\hat{z} \quad \left[\hat{x},\hat{L}_z\right] = -i\hbar\hat{y} \\
\left[\hat{p}_x,\hat{L}_x\right]=0 \quad \left[\hat{p}_x,\hat{L}_y\right] &= i\hbar\hat{p}_z \quad \left[\hat{p}_x,\hat{L}_z\right] = -i\hbar\hat{p}_y
\end{aligned}$$
这意味着存在哈密顿量，角动量平方，以及角动量在任意方向分量的共同本征态。不存在同时是角动量在两个方向的分量的共同本征态。

## 5.4 轨道角动量的本征值和本征函数
### 5.4.1 轨道角动量的量子化
由于 $\hat{L}^2$ 和 $\hat{L}_z$ 均与 $r$ 无关，我么可以设它们的共同本征函数为 $Y(\theta,\phi)$。由 5.1 可知，$\hat{L}_z$ 的本征函数为
$$
\Phi(\phi) = Ce^{im\phi}
$$其中量子数 $m$ 是整数，$C$ 是与 $\phi$ 无关的系数，这意味着我们可以将 $Y(\theta,\phi)$ 分离变量为
$$
Y(\theta,\phi) = \Theta(\theta)\Phi(\phi)
$$且满足
$$
\Phi(\phi) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{im\phi} \\
\hat{L}_zY(\theta,\phi) = m\hbar Y(\theta,\phi)
$$
下面我们来计算 $\Theta(\theta)$。根据 $\hat{L}^2$ 的本征方程
$$
-\hbar^2\left(\frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial \theta}\right) + \frac{1}{\sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial \phi^2}\right)\Theta(\theta)e^{im\phi} = k^2\hbar^2\Theta(\theta)e^{im\phi}
$$整理得
$$
\frac{1}{\sin\theta}\frac{d}{d \theta}\left(\sin\theta\frac{d}{d \theta}\right)\Theta(\theta) + \left(k^2-\frac{m^2}{\sin^2\theta}\right)\Theta(\theta) = 0
$$我们设 $w = \cos\theta$，$P(w)=\Theta(\theta)$，于是我们可以将上述方程进一步整理得
$$
(1-w^2)P''-2wP'+(k^2-\frac{m^2}{1-w^2})P=0
$$这被称作是**连带 Legendre 方程**。

方程有两个正则奇点 $\pm 1$，指标方程均为 $r(r-1) + r -\frac{m^2}{4}=0$，则 $r=\pm\frac{|m|}{2}$。由于 $r=-\frac{|m|}{2}$ 对应的解总是在奇点处发散，因此我们只取 $r=\frac{|m|}{2}$，于是我们可以设 $P=(1-x^2)^{\frac{|m|}{2}}G$，$G$ 在 $[-1,1]$ 上解析。

代入方程得
$$
(1-w^2)G''-2(|m|+1)wG'+\left(k^2-|m|^2-|m|\right)G=0
$$将 $G$ 级数展开后得到递推式
$$
a_{j+2} = \frac{(j+|m|)(j+|m|+1)-k^2}{(j+1)(j+2)}a_j
$$同样可以证明，如果级数不截断，最终波函数在 $w=1$ 处发散（速度相当于调和级数），因此
$$
k^2 = (j+|m|)(j+|m|+1) = l(l+1) \quad l \ge 0
$$所以 $\hat{L}^2$ 的本征值为 $l(l+1)\hbar^2$，量子数 $l$ 是非负整数，即
$$
|\bm{L}| = \sqrt{l(l+1)}\hbar \\
L_z = m\hbar
$$

### 5.4.2 Legendre 多项式和连带 Legendre 多项式
将角动量本征值代入微分方程，最终可以解得
$$
P_l^{|m|}(w) = (-1)^{|m|}(1-w^2)^{\frac{|m|}{2}}\sum_{j=0}^{[(l-|m|)/2]}(-1)^j\frac{(2l-2j)!}{2^lj!(l-j)!(l-|m|-2j)!}w^{l-|m|-2j}
$$此即**连带 Legendre 多项式**（其中 $(-1)^{|m|}$ 项不影响多项式的形状，是一个约定，详见下）

下面介绍 Legendre 多项式和连带 Legendre 多项式的有关性质，不作证明。
考虑如下 Legendre 方程
$$
(1-w^2)P''-2wP'+l(l+1)P=0
$$即连带 Legendre 方程的 $m=0$ 的情况。该方程的不发散的解为 Legendre 多项式 $P_l(w)$。
和 Hermite 多项式类似，Legendre 多项式有级数定义，微分式定义，母函数展开式定义，递推公式等。
**级数定义**
$$
P_l(w) = \sum_{j=0}^{[\frac{l}{2}]}(-1)^j\frac{(2l-2j)!}{2^lj!(l-j)!(l-2j)!}w^{l-2j}
$$
**微分式定义**
$$
P_{l}(w) = \frac{1}{2^ll!}\frac{d^{l}}{dw^{l}}(w^2-1)^l
$$
**母函数展开式定义**
$$
(1-2tw+t^2)^{-\frac{1}{2}} = \sum_{l=0}^{\infty}P_l(w)t^l
$$
**递推公式**
$$
(2l+1)wP_l = (l+1)P_{l+1} + lP_{l-1}\\
wP_l' = P_{l-1}' + lP_l = P_{l+1}'-(l+1)P_l \\
(2l+1)P_l = P_{l+1}'-P_{l-1}'
$$
**正交归一性**
$$
\int_{-1}^{1}P_l(w)P_{l'}(w)dw = \frac{2}{2l+1}\delta_{ll'}
$$则归一化的 Legendre 多项式为 $\sqrt{\frac{2l+1}{2}}P_l(w)$

连带 Legendre 多项式可由 Legendre 多项式直接求导得到。
从解方程的过程中可以看处，理论上，$\pm m$ 可以共用同一个连带 Legendre 多项式 $P_l^{|m|}$。但是这会导致角动量升降算符 $\hat{L}_{\pm}$ 的数学处理非常不方便，所以现代物理学引入了 Condon-Shortley 约定，定义如下：
对 $m\ge 0$，
**微分式定义**
$$\begin{aligned}
P_l^{m}(w) &= (-1)^{m}(1-w^2)^{\frac{m}{2}}\frac{d^{m}}{dw^{m}}P_l(w) \\
&= (-1)^{m}\frac{(1-w^2)^{\frac{m}{2}}}{2^ll!}\frac{d^{l+m}}{dw^{l+m}}(w^2-1)^l
\end{aligned}$$
**级数定义**
$$
P_l^{m}(w) = (-1)^{m}(1-w^2)^{\frac{m}{2}}\sum_{j=0}^{[(l-m)/2]}(-1)^j\frac{(2l-2j)!}{2^lj!(l-j)!(l-m-2j)!}w^{l-m-2j}
$$
对于 $P_l^{-m}(w)$，我们定义
$$
P_l^{-m}(w) = (-1)^{m}\frac{(l-m)!}{(l+m)!}P_l^{m}(w)
$$
在采用了 Condon-Shortley 约定后，以下性质对所有 $m$ 均成立
**递推公式**
$$
(2l+1)(1-w^2)^{\frac{1}{2}}P_l^m = P_{l-1}^{m+1} - P_{l+1}^{m+1}\\
(2l+1)wP_l^m = (l-m+1)P_{l+1}^{m} + (l+m)P_{l-1}^{m} \\
(2l+1)(1-w^2)^{\frac{1}{2}}P_l^m = -(l-m+1)(l-m+2)P_{l+1}^{m-1} + (l+m)(l+m-1)P_{l-1}^{m-1}
$$
**正交归一性**
$$
\int_{-1}^{1}P_l^m(w)P_{l'}^m(w)dw = \frac{(l+m)!}{(l-m)!}\frac{2}{2l+1}\delta_{ll'}
$$则归一化的连带 Legendre 多项式为 $\sqrt{\frac{(2l+1)(l-m)!}{2(l+m)!}}P_l^m(w)$

### 5.4.3 球谐函数
综上所述，$\hat{L}^2$ 和 $\hat{L}_z$ 的共同本征函数为
$$
Y_l^m(\theta,\phi) = N_{l,m}P_l^m(\cos\theta)e^{im\phi}
$$其中 $N_{l,m} = \sqrt{\frac{2l+1}{4\pi}\frac{(l-m)!}{(l+m)!}}$。这个函数就是**球谐函数**。

## 5.5 角动量的升降算符
我们定义升降算符
$$
\hat{L}_{\pm} = \hat{L}_x \pm i\hat{L}_y
$$于是有
$$
\left[\hat{L}^2,\hat{L}_{\pm}\right] = 0 \\
\left[\hat{L}_z,\hat{L}_{\pm}\right] = \pm\hbar\hat{L}_{\pm}
$$从而对于 $\hat{L}^2$ 和 $\hat{L}_z$ 的共同本征态 $|\psi\rangle$
$$
\hat{L}_z\hat{L}_{\pm}|\psi\rangle = \hat{L}_{\pm}\hat{L}_z|\psi\rangle + \left[\hat{L}_z,\hat{L}_{\pm}\right]|\psi\rangle = (L_z\pm\hbar)\hat{L}_{\pm}|\psi\rangle \\
\hat{L}^2\hat{L}_{\pm}|\psi\rangle = \hat{L}_{\pm}\hat{L}^2|\psi\rangle + \left[\hat{L}^2,\hat{L}_{\pm}\right]|\psi\rangle = L^2\hat{L}_{\pm}|\psi\rangle \\
$$这意味着升降算符作用于 $|\psi\rangle$ 后，会得到 $L^2$ 不变，$L_z$ 增加或减少 $\hbar$ 的另一本征态。
我们设 $\lambda=L^2$，$\mu = L_z$，则 $-\sqrt{\lambda}\le\mu\le\sqrt{\lambda}$。
由于 $\lambda$ 是有限的，因此任意本征态 $|\psi\rangle$ 经有限次升算符 $\hat{L}_+$ 作用后，可以使 $\sqrt{\lambda}-\hbar<\mu\le\sqrt{\lambda}$，设此时的态为 $|\psi_{top}\rangle$。此时考虑 $\hat{L}_+|\psi_{top}\rangle$，如果它的模长不为 0，它将满足 $\mu > \sqrt{\lambda}$，这是不可能的。因此
$$
\hat{L}_+|\psi_{top}\rangle = 0
$$又由于
$$
\hat{L}_\pm\hat{L}_\mp = \hat{L}_x^2 + \hat{L}_y^2 \mp i\left[\hat{L}_x,\hat{L}_y\right] = \hat{L}^2 - \hat{L}_z^2 \pm \hbar\hat{L}_z
$$因此
$$
\hat{L}_-\hat{L}_+|\psi_{top}\rangle = \hat{L}^2 - \hat{L}_z^2 - \hbar\hat{L}_z|\psi_{top}\rangle = (\lambda-\mu_{top}(\mu_{top}+\hbar))|\psi_{top}\rangle = 0
$$故 $\lambda = \mu_{top}(\mu_{top}+\hbar)$。
同理可得 $\lambda = \mu_{bottom}(\mu_{bottom}-\hbar)$。
因此把两式合并整理得
$$
(\mu_{top}+\mu_{bottom})(\mu_{top}-\mu_{bottom}+\hbar) = 0
$$由于 $\mu_{top}-\mu_{bottom}+\hbar\ge\hbar>0$，则
$$
\mu_{top}+\mu_{bottom} = 0
$$这个等式不仅说明 $\mu_{top}$ 和 $\mu_{bottom}$ 是对称的，还说明他们是唯一的，因为同一个 $\mu_{bottom}$ 不可能和 $(\sqrt{\lambda}-\hbar,\sqrt{\lambda}]$ 内的两个 $\mu_{top}$ 互为相反数。这意味着角动量的 $z$ 方向分量是**量子化**的，我们可以通过整数次上升来从 $\mu_{bottom}$ 到达 $\mu_{top}$
$$
\mu_{top} = \mu_{bottom}+N\hbar \quad (N\in\mathbb{N}) \implies \mu_{top} = \frac{N}{2}\hbar
$$设 $l = \frac{N}{2}$，则 $\mu$ 可以取 $N+1=2l+1$个不同的值，即
$$
\mu = m\hbar \quad (m=-l,-l+1,\cdots,l-1,l)
$$将 $\mu_{top} = l\hbar$ 代入 $\lambda = \mu_{top}(\mu_{top}+\hbar)$ 得
$$
\lambda = l(l+1)\hbar^2
$$这样我们就得到了 $\hat{L}^2$ 和 $\hat{L}_z$ 的本征值。

在以上推导过程中，我们仅使用了角动量算符的对易关系，这意味着得到的结论是普适的，不仅适用于轨道角动量，还适用于自旋角动量以及其他任何角动量。

对于自旋角动量，我们用 $s$ 代替 $l$ 来表示自旋角量子数。若粒子是费米子，$s=\frac{1}{2},\frac{3}{2},\frac{5}{2},\ldots$，若粒子是玻色子，$s=0,1,2,\ldots$。

对于轨道角动量，利用方程 $\hat{L}_+|\psi_{top}\rangle = 0$ 我们可以解得
$$
\psi_{top} = \langle\theta,\phi|l,l\rangle = (-1)^l\sqrt{\frac{2l+1}{4\pi}}\frac{\sqrt{(2l)!}}{2^ll!}\sin^l\theta e^{il\phi}
$$利用波函数的单值性可求得 $l = 0,1,2,\ldots$
类似于谐振子的升降算符，我们同样可以求得
$$
\hat{L}_+|l,m\rangle = \sqrt{l(l+1)-m(m+1)}|l,m+1\rangle \\
\hat{L}_-|l,m\rangle = \sqrt{l(l+1)-m(m-1)}|l,m-1\rangle
$$这样我们就可以递推求解出所有的本征态。